\documentclass{article}

\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref} 
\usepackage{xcolor}
\usepackage[utf8]{inputenc} % Acentos
\usepackage{parskip}
\setlength{\parindent}{2em}
\setlength{\parskip}{1em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\hypersetup{
	colorlinks=true,
	citecolor=black,
	filecolor=magenta,
	linkcolor=blue,
	urlcolor=blue
}

\title{\bf{Introducción}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\par 

\subsection*{Introducción}

\par En esta clase, repasaremos y profundizaremos de una manera práctica la manera de idear, conceptualizar e iniciar la implementación de un proyecto, centrándonos en el lenguaje java. El objetivo es aprender las pautas necesarias para programar cualquier proyecto sin tener los conocimientos iniciales para ello.

\par Durante la realización de estos ejercicios, y más importante, durante la programación de vuestros proyectos, es posible que os surjan dudas de todo tipo. Podéis y debéis preguntarnos cualquier problema que tengáis, tanto aquí como fuera de clase (eso sí, a la hora de la siesta no, la siesta es sagrada)

\subsection*{Partes, pasos para construir algo}
Todo buen programador ha de seguir las siguientes fases (al menos mentalmente) cuando quiere construir cualquier programa. A veces, con buscar un poco en Internet y ponerse a desarrollar es suficiente, pero en proyectos que requieran más complejidad ( como los de IS), las fases de búsqueda de información específica y de creación del programa son esenciales.
\subsubsection*{1. Definir los objetivos.}
Se trata de listar la información disponible y especificar los requisitos que queréis que cumpla el programa. Es lo que hemos hecho en el primer cuatrimestre de IS.
\subsubsection*{2. Encontrar información general}
Tenéis que buscar datos sobre otros proyectos parecidos, intentandolos relacionar con el vuestro.
\subsubsection*{3. Encontrar información específica de la implementación}

\par Es una de las dos fases fundamentales de la implementación. Después de haber especificado exactamente qué queréis que haga un programa, ahora es necesario buscar información acerca de cómo construirlo. Hay que centrarse en las partes nuevas, las áreas de programación que nunca habéis tocado. Se trata en localizar esas áreas concretas y modularizarlas, es decir, que el desconocimiento en una de esas áreas no influya en las demás.
\par Por ejemplo, en un videojuego online estas posibles zonas problemáticas podrían ser la red (es decir, ¿Cómo conectar con otros jugadores?) o el renderizado(es decir, ¿Cómo saco los dibujitos por pantalla?). Es esencial compartimentar esta información, pues a la hora de programarlo, el código ha de estar dividido en esas mismas áreas o módulos. \\
\par Aquí tenéis algunas páginas de las que sacar información. Es conveniente acostumbrarse a buscar en la documentación oficial, pues ahí aparece todo lo necesario sobre las funciones principales del lenguaje y/o de la plataforma.\\
\newline
\href{https://docs.oracle.com/javase/7/docs/api/}{Página web oficial de la API de Java} \\
\href{https://developer.android.com/reference/packages}{Página web oficial de la API de Android} \\
\href{https://developer.android.com/training/basics/firstapp/?hl=es-419}{Tutorial inicial de cómo desarrollar una app en Android}
\subsubsection*{4. Crear el programa}
%Herencia, boceto inicial, arquitectura, búsqueda de información adicional,etc...
\par Esta es la fase principal. Formalmente consiste en crear diagramas de clases, la arquitectura y todo eso. En realidad, lo fundamental es estructurar todas las funcionalidades de manera efectiva. ¿Y todo eso qué es? Básicamente radica en hacerse un boceto inicial, algo sencillo que nos permita visualizar una pequeña arquitectura inicial sobre la que basarse para añadir más funcionalidades.
\par ¿Cómo se hace este "boceto?": fundamentalmente es dividir todos los requisitos que tiene que cumplir el producto en módulos. Cada módulo es una abstracción, una agrupación de código que tenga funciones parecidas y que esté relacionado internamente. Hay que tener en cuenta la enorme ventaja de la herencia, pues muchas de las funciones son comunes y pueden ser abstraídas. Es esencial que partes del código que no tengan nada que ver(por ejemplo, la base de datos con el módulo de interfaz gráfica) estén totalmente separados. Esto ayuda muchísimo, pues después de esta división, aquellas partes que eran más difíciles probablemente hayan quedado aisladas, y por tanto se puede empezar a pensar (incluso a programar, si la fecha de entrega lo requiere) los módulos más fáciles.
\par Pero, ¿Cómo es posible empezar el desarrollo de algo, si necesito saber cómo funcionan otras partes?. Para esto es esencial saber qué quieres que hagan los módulos problemáticos, y haber recogido información suficiente sobre cómo se usan e implementan. Por ejemplo, una base de datos tendrá funciones que guarden elementos, otras que busquen, etc. 
\par Es recomendable que dividáis la implementación entre varias personas, asignando a cada persona una zona específica del desarrollo. Tal vez los más avanzados sean capaces de entender y desarrollar los módulos más problemáticos (esto es, que necesitan conocimientos nuevos que no se han dado en ninguna asignatura).
\subsubsection*{5. Programar el programa}
Puede parecer la fase más difícil, pero si el programa se ha estructurado de forma correcta en la anterior etapa no hay nada que temer. Hay que seguir todo lo pensado anteriormente, simplemente plasmando las ideas, de tal forma que cuantas más funcionalidades se abstraigan mejor.

\subsection*{Ejercicios para hoy}
Os proponemos tres ejercicios, ordenados según las capacidades técnicas necesarias para completarlos (Pero no necesariamente por la dificultad).
\subsubsection*{1. Sobre la programación guiada}
El primero está relacionado con programación general en java. Podéis encontrar el enunciado en ejercicio.pdf. No es necesario que lo hagáis completamente, pero sí que estructuréis bien todo lo que hagáis, haciendo un boceto de la arquitectura. También hemos incluido (en la carpeta doc) el Javadoc de documentación del proyecto. Está estructurado de la misma forma que la documentación oficial, por lo que os será útil para familiarizaros con ella. Es aconsejable que le echéis un vistazo y preguntéis cualquier duda.
\subsubsection*{2. Sobre la programación desde cero}
Ahora os toca desarrollar vuestro propio mini-proyecto. Tenéis que seguir todos los pasos descritos en este documento. El objetivo es que creéis e implementéis un programa en java que gestione una base de datos con problemas matemáticos. El objetivo es poder buscar de manera eficiente aquellas fórmulas necesarias para resolver un ejercicio concreto, pues el profesor de termoálgebra-aplicada os deja llevar el portátil a su exámen.

\subsubsection*{3. Sobre la programación en grupo}
\par Cuando programéis con otras personas, a veces el código de otros no es tan "ejemplar" como quisierais encontrároslo. Por ello es útil acostumbrarse y asumir este hecho de la forma más productiva posible.
\par En la carpeta posible-codigo-horrible, hay un proyecto de eclipse con un código especialmente malévolo. Vuestra tarea es ejecutarlo y entender el código. Después tenéis que hallar una estructura de funciones y clases más adecuada para ese código, de tal manera que sea más entendible y más fácil de escalar (es decir, de añadir más funcionalidades).

\end{document}
